\section*{Примеры}
\addcontentsline{toc}{section}{Примеры}

\subsection*{Пример 1. Как находить собственные значения и собственные векторы}

Пусть линейный оператор в некотором базисе задан матрицей
\[
A=\begin{pmatrix}
0 & 2\\
-3 & 5
\end{pmatrix}.
\]
Требуется найти собственные значения и собственные векторы матрицы $A$.

\textbf{Идея решения.}

Сначала находим характеристический многочлен:
\[
\chi_A(\lambda)=\det(A-\lambda E).
\]
После этого находим его корни --- это собственные значения.  
Для каждого собственного значения решаем однородную систему
\[
(A-\lambda E)x=0
\]
и получаем собственные векторы как ненулевые решения этой системы.

\medskip
\noindent
\textbf{Комментарий к алгоритму.}
Во всех задачах на спектр сначала вычисляют характеристический многочлен, а затем для каждого корня находят ядро матрицы $A-\lambda E$.

\subsection*{Пример 2. Как проверять диагонализуемость матрицы}

Пусть
\[
A=\begin{pmatrix}
3 & 1 & 0\\
0 & 3 & 1\\
0 & 0 & 2
\end{pmatrix}.
\]
Требуется выяснить, диагонализуема ли матрица $A$.

\textbf{Идея решения.}

Находим собственные значения как корни характеристического многочлена. Затем для каждого собственного значения сравниваем алгебраическую и геометрическую кратности.  
Матрица диагонализуема тогда и только тогда, когда сумма размерностей всех собственных подпространств равна размерности пространства.

\medskip
\noindent
\textbf{Комментарий к алгоритму.}
Если у матрицы $n$ попарно различных собственных значений, то она автоматически диагонализуема. Если собственное значение кратное, нужно обязательно проверять размерность собственного подпространства.

\subsection*{Пример 3. Как находить матрицу оператора по образам базисных векторов}

Пусть в пространстве заданы векторы
\[
a_1=(2,5)^T,\qquad a_2=(1,3)^T,
\]
и их образы
\[
b_1=(7,-4)^T,\qquad b_2=(2,-1)^T.
\]
Требуется найти матрицу линейного оператора в стандартном базисе.

\textbf{Идея решения.}

Составляем матрицы
\[
A=(a_1\ a_2),\qquad B=(b_1\ b_2).
\]
Если $a_1,a_2$ линейно независимы, то матрица оператора находится по формуле
\[
X=BA^{-1}.
\]
Именно эта матрица переводит каждый вектор $a_i$ в соответствующий вектор $b_i$.

\medskip
\noindent
\textbf{Комментарий к алгоритму.}
Такие задачи удобно решать через матричное равенство $XA=B$: если известны образы базисных векторов, то матрица оператора восстанавливается однозначно.

\subsection*{Пример 4. Как менять базис у матрицы линейного оператора}

Пусть в базисе $e_1,e_2$ линейный оператор $\varphi$ имеет матрицу
\[
A=\begin{pmatrix}
-1 & 1\\
-3 & 4
\end{pmatrix},
\]
а новый базис задан векторами
\[
\hat e_1=\begin{pmatrix}4\\3\end{pmatrix},\qquad
\hat e_2=\begin{pmatrix}1\\1\end{pmatrix}.
\]
Требуется найти матрицу оператора в новом базисе.

\textbf{Идея решения.}

Сначала строим матрицу перехода $P$ от старого базиса к новому. Затем используем формулу
\[
A_{\hat e}=P^{-1}AP.
\]
Эта формула выражает тот факт, что матрицы одного и того же оператора в разных базисах подобны.

\medskip
\noindent
\textbf{Комментарий к алгоритму.}
При смене базиса меняется запись оператора, но не сам оператор. Поэтому любые его спектральные характеристики сохраняются.

\subsection*{Пример 5. Как находить ядро, образ и проверять сюръективность}

Пусть линейное отображение $\phi:\mathbb{R}^5\to\mathbb{R}^3$ задано матрицей
\[
A_\phi=
\begin{pmatrix}
1 & -1 & 2 & 4 & -2\\
3 & 9 & -14 & 2 & 1\\
3 & 6 & -9 & 1 & 1
\end{pmatrix}.
\]
Требуется найти базис ядра и базис образа, а также выяснить, является ли отображение сюръективным.

\textbf{Идея решения.}

Ядро находится как множество решений однородной системы
\[
A_\phi x=0.
\]
Базис образа можно взять из линейно независимых столбцов матрицы $A_\phi$.  
Сюръективность проверяется по рангу: отображение $\phi:\mathbb{R}^5\to\mathbb{R}^3$ сюръективно тогда и только тогда, когда
\[
\mathrm{rk} A_\phi=3.
\]

\medskip
\noindent
\textbf{Комментарий к алгоритму.}
В задачах на ядро и образ всегда удобно сначала привести матрицу к ступенчатому виду, а уже потом выписывать базис ядра и опорные столбцы для образа.

\subsection*{Пример 6. Как находить инвариантные прямые}

Пусть линейный оператор в базисе задан матрицей
\[
A=\begin{pmatrix}
3 & 1\\
0 & 2
\end{pmatrix}.
\]
Требуется найти все прямые, проходящие через начало координат, которые инвариантны относительно этого оператора.

\textbf{Идея решения.}

Прямая $\langle v\rangle$ инвариантна тогда и только тогда, когда вектор $v$ является собственным вектором оператора.  
Значит, все инвариантные прямые находятся среди собственных подпространств матрицы $A$.

\medskip
\noindent
\textbf{Комментарий к алгоритму.}
В плоскости инвариантные прямые --- это именно прямые, натянутые на собственные векторы.

\subsection*{Пример 7. Как находить образ и прообраз прямой}

Пусть оператор задан в базисе матрицей
\[
A=\begin{pmatrix}
2 & 1\\
1 & 2
\end{pmatrix}.
\]
Требуется найти прообраз прямой
\[
x_1-x_2=1.
\]

\textbf{Идея решения.}

Если прямая задана уравнением, то для поиска прообраза удобно подставить
\[
y=Ax
\]
в это уравнение. Тогда получаем линейное уравнение относительно координат $x$, то есть уравнение прообраза.

\medskip
\noindent
\textbf{Комментарий к алгоритму.}
Для образа прямой используют направляющий вектор и точку, а для прообраза --- обратную подстановку через матрицу оператора.

\subsection*{Пример 8. Как находить матрицу сопряжённого оператора}

Пусть в ортонормированном базисе оператор $f$ имеет матрицу
\[
A_f=
\begin{pmatrix}
2 & 1 & 0\\
1 & 3 & 1\\
0 & 1 & 2
\end{pmatrix}.
\]
Требуется найти матрицу сопряжённого оператора $f^*$.

\textbf{Идея решения.}

Если базис ортонормирован, то матрица сопряжённого оператора равна транспонированной:
\[
A_{f^*}=A_f^T.
\]
Это следует из определения сопряжённого оператора и свойств скалярного произведения.

\medskip
\noindent
\textbf{Комментарий к алгоритму.}
В ортонормированном базисе задача на сопряжённый оператор решается мгновенно: нужно просто транспонировать матрицу.

\medskip
\noindent
\textbf{Итог.}
Во всех задачах этого листка используются одни и те же базовые приёмы:
метод характеристического многочлена, ядро матрицы $A-\lambda E$, ранговые вычисления, формула смены базиса
\[
A_{\hat e}=P^{-1}AP,
\]
и стандартные разложения через собственные векторы.
