\section*{Задачи}
\addcontentsline{toc}{section}{Задачи}

\begin{enumerate}
    \item \textit{(Демо 2026, №9)} 
    Найти собственные векторы и собственные значения линейного оператора, заданного в некотором базисе матрицей
    \[
    A=\begin{pmatrix}
    0 & 2 \\
    -3 & 5
    \end{pmatrix}.
    \]
    Можно ли привести её к диагональному виду, перейдя к подходящему базису? Вычислить матрицу $A^n$, $n\in\mathbb{N}$.

    \item 
    Найти собственные значения, собственные векторы и выяснить, диагонализуема ли матрица
    \[
    A=\begin{pmatrix}
    3 & 1 & 0 \\
    0 & 3 & 1 \\
    0 & 0 & 2
    \end{pmatrix}.
    \]

    \item \textit{(Проскуряков, №1465)} Найти собственные значения и собственные векторы линейного преобразования, заданного в некотором базисе матрицей:
    \[
    \begin{pmatrix}
     2 & -1 &  2 \\
     5 & -3 &  3 \\
    -1 &  0 & -2
    \end{pmatrix}
    \]

    \item \textit{(Проскуряков, №1466)} Найти собственные значения и собственные векторы линейного преобразования, заданного в некотором базисе матрицей:
    \[
    \begin{pmatrix}
     0 & 1 & 0 \\
    -4 & 4 & 0 \\
    -2 & 1 & 2
    \end{pmatrix}
    \]


    \item \textit{(Проскуряков, №1468)} Найти собственные значения и собственные векторы линейного преобразования, заданного в некотором базисе матрицей:
    \[
    \begin{pmatrix}
     1 & -3 &  3 \\
    -2 & -6 & 13 \\
    -1 & -4 &  8
    \end{pmatrix}
    \]

    \item \textit{(Проскуряков, №1470)} Найти собственные значения и собственные векторы линейного преобразования, заданного в некотором базисе матрицей:
    \[
    \begin{pmatrix}
     7 & -12 &  6 \\
    10 & -19 & 10 \\
    12 & -24 & 13
    \end{pmatrix}
    \]

    \item \textit{(Демо 2026, №10)}
    Найти матрицу линейного оператора, переводящего векторы
    \[
    a_1=(2,5)^T,\qquad a_2=(1,3)^T
    \]
    соответственно в векторы
    \[
    b_1=(7,-4)^T,\qquad b_2=(2,-1)^T
    \]
    в базисе, в котором даны координаты векторов.

    \item \textit{(Проскуряков, №1445)} Доказать, что существует единственное линейное преобразование трехмерного пространства, переводящее векторы $a_1, a_2, a_3$ соответственно в $b_1, b_2, b_3$, и найти матрицу этого преобразования в том же базисе, в котором даны координаты всех векторов:
    \begin{align*}
    a_1 &= (2, 3, 5), & b_1 &= (1, 1, 1); \\
    a_2 &= (0, 1, 2), & b_2 &= (1, 1, -1); \\
    a_3 &= (1, 0, 0), & b_3 &= (2, 1, 2).
    \end{align*}

    \item \textit{(Проскуряков, №1446)} Доказать, что существует единственное линейное преобразование трехмерного пространства, переводящее векторы $a_1, a_2, a_3$ соответственно в $b_1, b_2, b_3$, и найти матрицу этого преобразования в том же базисе, в котором даны координаты всех векторов:
    \begin{align*}
    a_1 &= (2, 0, 3), & b_1 &= (1, 2, -1); \\
    a_2 &= (4, 1, 5), & b_2 &= (4, 5, -2); \\
    a_3 &= (3, 1, 2), & b_3 &= (1, -1, 1).
    \end{align*}

    \item \textit{(Демо 2026, №11)}
    В базисе
    \[
    e_1=\begin{pmatrix} 3 \\ 1 \end{pmatrix},\qquad
    e_2=\begin{pmatrix} 2 \\ -1 \end{pmatrix}
    \]
    линейный оператор $\phi$ имеет матрицу
    \[
    A=\begin{pmatrix}
    -1 & 1 \\
    -3 & 4
    \end{pmatrix}.
    \]
    Найти матрицу оператора $\phi$ в базисе
    \[
    \hat e_1=\begin{pmatrix} 4 \\ 3 \end{pmatrix},\qquad
    \hat e_2=\begin{pmatrix} 1 \\ 1 \end{pmatrix}.
    \]

    \item Найти матрицу линейного оператора $\varphi$ в стандартном базисе, если известно:
    \[
    \varphi(a_1)=b_1,\quad \varphi(a_2)=b_2,
    \]
    где
    \[
    a_1=(1,2)^T,\quad a_2=(3,1)^T,
    \]
    \[
    b_1=(4,0)^T,\quad b_2=(5,2)^T.
    \]

    \item Доказать существование и найти матрицу линейного оператора $\varphi$, если
    \[
    \varphi(a_i)=b_i,\ i=1,2,3,
    \]
    где
    \begin{align*}
    a_1 &= (1,0,1), & b_1 &= (2,1,0), \\
    a_2 &= (0,1,1), & b_2 &= (1,3,1), \\
    a_3 &= (1,1,0), & b_3 &= (3,2,1).
    \end{align*}

    \item \textit{(Проскуряков, №1452)} Линейное преобразование $\varphi$ в базисе $e_1, e_2, e_3, e_4$ имеет матрицу
    \[
    \begin{pmatrix}
    1 & 2 &  0 & 1 \\
    3 & 0 & -1 & 2 \\
    2 & 5 &  3 & 1 \\
    1 & 2 &  1 & 3
    \end{pmatrix}.
    \]
    Найти матрицу этого же преобразования в базисе:
    \begin{enumerate}
        \item[а)] $e_1, e_3, e_2, e_4$;
        \item[б)] $e_1, e_1 + e_2, e_1 + e_2 + e_3, e_1 + e_2 + e_3 + e_4$.
    \end{enumerate}

    \item \textit{(Проскуряков, №1453)} Линейное преобразование $\varphi$ в базисе $e_1, e_2, e_3$ имеет матрицу
    \[
    \begin{pmatrix}
    15 & -11 & 5 \\
    20 & -15 & 8 \\
     8 &  -7 & 6
    \end{pmatrix}.
    \]
    Найти его матрицу в базисе $f_1 = 2e_1 + 3e_2 + e_3, \ f_2 = 3e_1 + 4e_2 + e_3, \ f_3 = e_1 + 2e_2 + 2e_3$.


    \item \textit{(Демо 2026, №12)}
    Можно ли найти базис из собственных векторов для матрицы
    \[
    A=\begin{pmatrix}
    2 & -1 & 1\\
    -1 & 2 & -1\\
    1 & -1 & 2
    \end{pmatrix}?
    \]
    В случае положительного ответа найти этот базис, в случае отрицательного --- объяснить, почему это невозможно.

    \item
    Можно ли найти базис из собственных векторов для матрицы
    \[
    A=\begin{pmatrix}
    4 & 1 & 0 \\
    0 & 4 & 0 \\
    0 & 0 & 2
    \end{pmatrix}?
    \]
    В случае положительного ответа найти такой базис, в случае отрицательного --- объяснить почему это невозможно.

    \item \textit{(Демо 2026, №13)}
    Линейный оператор переводит вектор
    \[
    a_1=(-1,0)^T
    \]
    в вектор
    \[
    b_1=(5,5)^T,
    \]
    а вектор
    \[
    a_2=(1,1)^T
    \]
    в вектор
    \[
    b_2=(-2,-3)^T.
    \]
    \begin{enumerate}
        \item[1)] В какое множество перейдёт прямая, заданная уравнением
        \[
        2x_1-x_2=-2?
        \]
        \item[2)] Какое множество переходит в эту прямую?
        \item[3)] Написать уравнения тех прямых, которые переходят сами в себя.
    \end{enumerate}

    \item Линейный оператор задан:
    \[
    a_1=(1,0)^T \mapsto b_1=(2,1)^T,\quad
    a_2=(0,1)^T \mapsto b_2=(1,2)^T.
    \]
    Найти образ прямой
    \[
    x_1 + x_2 = 1.
    \]

    \item Найти прообраз прямой
    \[
    x_1 - x_2 = 1
    \]
    при линейном операторе
    \[
    A=
    \begin{pmatrix}
    2 & 1 \\
    1 & 2
    \end{pmatrix}.
    \]

    \item Найти все прямые вида $\langle v \rangle$, проходящие через начало координат, которые являются инвариантными относительно оператора
    \[
    A=
    \begin{pmatrix}
    3 & 1 \\
    0 & 2
    \end{pmatrix}.
    \]

    \item
    Линейный оператор переводит вектор
    \[
    a_1=(1,0)^T
    \]
    в вектор
    \[
    b_1=(2,1)^T,
    \]
    а вектор
    \[
    a_2=(0,1)^T
    \]
    в вектор
    \[
    b_2=(1,2)^T.
    \]
    Найти матрицу линейного оператора и выяснить, в какое множество перейдёт прямая
    \[
    x_1-x_2=1.
    \]

    \item
    Линейный оператор переводит векторы
    \[
    a_1=(1,1)^T,\qquad a_2=(1,-1)^T
    \]
    соответственно в
    \[
    b_1=(3,0)^T,\qquad b_2=(0,2)^T.
    \]
    Найти уравнения всех прямых, переходящих при этом операторе в самих себя.

    \item \textit{(Демо 2026, №14)}
    Найти базис ядра и базис образа линейного отображения
    \[
    \phi:\mathbb{R}^5\to\mathbb{R}^3,
    \]
    заданного матрицей
    \[
    A_\phi=
    \begin{pmatrix}
    1 & -1 & 2 & 4 & -2 \\
    3 & 9 & -14 & 2 & 1 \\
    3 & 6 & -9 & 1 & 1
    \end{pmatrix}.
    \]
    Является ли отображение сюръективным?

    \item
    Найти базис ядра, базис образа и ранг линейного отображения
    \[
    \phi:\mathbb{R}^4\to\mathbb{R}^3,
    \]
    заданного матрицей
    \[
    A_\phi=
    \begin{pmatrix}
    1 & 2 & -1 & 0 \\
    0 & 1 & 1 & 1 \\
    2 & 5 & 0 & 1
    \end{pmatrix}.
    \]
    Является ли отображение сюръективным?

    \item
    Найти базис ядра и базис образа линейного отображения
    \[
    \psi:\mathbb{R}^5\to\mathbb{R}^4,
    \]
    заданного матрицей
    \[
    A_\psi=
    \begin{pmatrix}
    1 & 0 & 2 & -1 & 3 \\
    0 & 1 & 1 & 0 & 2 \\
    1 & 1 & 3 & -1 & 5 \\
    2 & 1 & 5 & -2 & 8
    \end{pmatrix}.
    \]
    Определить, является ли отображение инъективным и сюръективным.

    \item \textit{(Демо 2026, №17)}
    Пусть в некотором ортонормированном базисе трёхмерного евклидова пространства заданы векторы
    \[
    e_1=(0,1,1)^T,\qquad e_2=(-1,-1,1)^T,\qquad e_3=(1,0,1)^T.
    \]
    Пусть оператор $f$ задан матрицей
    \[
    A_f=
    \begin{pmatrix}
    3 & 1 & 1 \\
    1 & 5 & 0 \\
    -3 & 2 & 7
    \end{pmatrix}
    \]
    в базисе $e_1,e_2,e_3$.
    Найти матрицу $A_{f^*}$ сопряжённого оператора $f^*$ в том же базисе.

    \item \textit{(Проскуряков, №1541)} Пусть $e_1, e_2$ — ортонормированный базис плоскости и линейное преобразование $\varphi$ в базисе $f_1 = e_1, f_2 = e_1 + e_2$ имеет матрицу
    \[
    \begin{pmatrix} 1 & 2 \\ 1 & -1 \end{pmatrix}.
    \]
    Найти матрицу сопряженного преобразования $\varphi^*$ в том же базисе $f_1, f_2$.

    \item \textit{(Проскуряков, №1542)} Линейное преобразование $\varphi$ евклидова пространства в базисе из векторов $f_1 = (1, 2, 1)^T, f_2 = (1, 1, 2)^T, f_3 = (1, 1, 0)^T$ задано матрицей
    \[
    \begin{pmatrix} 1 & 1 & 3 \\ 0 & 5 & -1 \\ 2 & 7 & -3 \end{pmatrix}.
    \]
    Найти матрицу сопряженного преобразования $\varphi^*$ в том же базисе, считая, что координаты векторов базиса даны в некотором ортонормированном базисе.

    \item
    Пусть в некотором ортонормированном базисе трёхмерного евклидова пространства оператор $f$ задан матрицей
    \[
    A_f=
    \begin{pmatrix}
    2 & 1 & 0 \\
    1 & 3 & 1 \\
    0 & 1 & 2
    \end{pmatrix}.
    \]
    Найти матрицу сопряжённого оператора $f^*$ в том же базисе.

    \item Оператор $\varphi$ задан в базисе $e_1,e_2$ матрицей
    \[
    A=\begin{pmatrix}
    1 & 2 \\
    3 & 4
    \end{pmatrix}.
    \]
    Найти:
    \begin{enumerate}
    \item матрицу оператора в базисе собственных векторов;
    \item $A^n$;
    \item образы прямой $x_1 = 1$.
    \end{enumerate}
\end{enumerate}
