\newpage
\subsection{Действительные числа}

\begin{definition}
    Множество \textbf{действительных чисел} - это четверка $(\R; +; \times; \leq)$ (множество, 2 операции, 1~отношение)
\end{definition}

\begin{remark}
    Отличие операции от отношения. Для того чтобы задать операцию, нужно поставить в соответствие для каждой пары чисел число $(\R \times \R \to \R)$. В отношении для каждой пары чисел нужно поставить в соответствие 0 или 1 $(\R \times \R \to \{0, 1\})$.
\end{remark}

\subsubsection{Аксиома непрерывности}
$ A, B \subset \R $
\begin{itemize}
    \item[1)] $ A, B \neq \varnothing $
    \item[2)] $ \forall x \in A\ \forall y \in B\ x \leq y$
\end{itemize}
Тогда $ \exists \xi \in \R : \forall x \in A\ \forall y \in B\ x \leq \xi \leq y $

\begin{definition}
    \textbf{Верхней гранью} множества $A \subset \R$ называется число $C \in \R$, такое что $\forall x \in A\ x \leq C$
\end{definition}

\begin{definition}
    \textbf{Точной верхней гранью} $(sup\ A)$ ограниченного сверху множества $A$ называют наименьшую верхнюю грань множества $A$
\end{definition}

\begin{definition}
    \textbf{Нижней гранью} множества $A \subset \R$ называется число $D \in \R$, такое что $\forall x \in A\ x \geq D$
\end{definition}

\begin{definition}
    \textbf{Точной нижней гранью} $(inf\ A)$ ограниченного снизу множества $A$ называют наибольшую нижнюю грань множества $A$
\end{definition}

\begin{example}
    $A = (-1; 0)$. Множество верхних граней: $[0; +\infty),\ sup\ A = 0$
\end{example}

\begin{theorem}
    У ограниченного сверху множества есть точная верхняя грань
\end{theorem}

\begin{Proof}
    \[\begin{array}{l}
        \l.
        \begin{array}{l}
            A - \text{огр. сверху},\ A \neq \varnothing\\
            B = \{\text{верхние грани A}\},\ B \neq \varnothing\\
            \forall x \in A\ \forall y \in B\ x \leq y\\
        \end{array}
        \r]
        \l.
        \exists \xi \in \R: \forall x \in A\ \forall y \in B\ x \leq \xi \leq y
        \r.
    \end{array}\]
    \begin{itemize}
        \item[1)] Из $x \leq \xi$ получаем, что $\xi$ - верхняя грань $A \Rightarrow \xi \in B$
        \item[2)] Так, как $\xi \leq y$, то $\xi$ - минимальный элемент из $B$. \fbox{$\xi = sup\ A$}
    \end{itemize}
\end{Proof}

\begin{definition}
    \textbf{Точной верхней гранью неограниченного сверху множества} назовем $+\infty$
\end{definition}

\subsubsection{Теорема Вейерштрасса}
\begin{definition}
    $\{a_n\}$ - \textbf{неубывает}, если $a_{n+1} \geq a_n$
\end{definition}

\begin{definition}
    $\{a_n\}$ - \textbf{возрастает}, если $a_{n+1} > a_n$
\end{definition}

\begin{example}[Пример (3-й способ доказательства монотонности)]
    Доказать, что последовательность $a_n = \l(1 + \frac{1}{n}\r)^n$ строго возрастает

    Необходимо доказать: $\forall n\ a_{n+1} > a_n$
    $$1 < \frac{a_{n+1}}{a_n} = \frac{\l(1 + \frac{1}{n+1}\r)^{n+1}}{\l(1 + \frac{1}{n}\r)^n} = \l(\frac{n+2}{n+1}\r)^{n+1} \cdot \l(\frac{n}{n+1}\r)^n =$$
    $$ = \l(\frac{n(n+2)}{(n+1)^2}\r)^n \cdot \l(\frac{n+2}{n+1}\r) $$
    По неравенству Бернулли \fbox{$ \forall n \in \N\ \forall x \geq -1\ (1 + x)^n \geq 1 + xn $}
    $$ \l(\frac{n(n+2)}{(n+1)^2}\r)^n \cdot \l(\frac{n+2}{n+1}\r) = \l(\frac{n^2 + 2n}{n^2 + 2n + 1}\r)^n \cdot \l(\frac{n+2}{n+1}\r) = $$
    $$ = \l(1 + \underbrace{\l(- \frac{1}{(n + 1)^2}\r)}_{\geq -1}\r)^n \cdot \l(\frac{n+2}{n+1}\r) \geq \l(1 - \frac{n}{(n + 1)^2}\r) \cdot \l(\frac{n+2}{n+1}\r) = $$
    $$ = \frac{(n^2 + n + 1)(n + 2)}{(n+1)^3} = \frac{n^3 + 3n^2 + 3n + 2}{n^3 + 3n^2 + 3n + 1} > 1 $$
\end{example}

\begin{theorem}[Теорема Вейерштрасса]
    Если $\{a_n\}$ неубывает и ограничена сверху, то она сходится
\end{theorem}

\begin{Proof}
    $ \{a_n\} \neq \varnothing \text{, огр. сверху} $

    $ \exists sup\ \{a_n\} = A \in \R $

    Хотим доказать: $a_n \underset{n \to \infty}{\to} A $

    $$ \forall \eps > 0\ \exists N(\eps)\ \forall n > N(\eps)\ \underbrace{|a_n - A|}_{\leq 0} < \eps $$
    $$ A - a_n < \eps $$
    $$ a_n > A - \eps \Leftrightarrow a_{N(\eps) + 1} > A - \eps$$

    Тогда докажем:
    $$ \forall \eps > 0\ \exists N(\eps) \in \N\ a_{N(\eps) + 1} > A - \eps $$

    Пп 
    $$ \exists \eps_0 > 0\ \forall N \in \N\ a_{N+1} \leq A - \eps_0 $$
    $$ \Updownarrow $$
    $$ \exists \eps_0 > 0\ \forall n \in \N\ a_{n} \leq A - \eps_0 $$
    Получаем, что самая маленькая верхняя граница $ = A - \eps_0 $, но $ sup\ a_n = A$. $\bot$
\end{Proof}

\textbf{Контрпример} (Если $\{a_n\}$ сходится, то необязательно она неубывает)

$$ \fbox{
    $ a_n = \frac{\sin n}{2^n} \underset{n \rightarrow \infty}{\rightarrow} 0 $
} $$

\newpage
\subsection{Число $e$ и постоянная Эйлера}
\subsubsection{Число $e$}
\begin{definition}
    $$ \exists \Lim{n}{\infty} \l(1 + \frac{1}{n}\r)^n = e $$
\end{definition}

\begin{Proof}
    Ранее мы доказали, что данная последовательность неубывает.
    $$ \l(1 + \frac{1}{n}\r)^n = \l(\frac{1}{n} + 1\r)^n = \Sum{k = 0}{n} \ C^k_n \l(\frac{1}{n}\r)^k 1^{n-k} =$$
    $$ = 1 + \frac{n!}{(n-1)!\ 1!} \cdot \frac{1}{n} + \ldots + \frac{n!}{(n-k)!\ k!} \cdot \frac{1}{n^k} + \ldots = $$
    $$ = 1 + 1 + \ldots + \underbrace{\frac{n}{n}}_{\leq 1} \cdot \underbrace{\frac{n-1}{n}}_{\leq 1} \cdot \ldots \cdot \underbrace{\frac{n - k + 1}{n}}_{\leq 1} \cdot \frac{1}{k!} + \ldots < 1 + 1 + \frac{1}{2!} + \ldots + \frac{1}{n!} $$

    Напоминение о телескопических суммах:
    $$
    \boxed{
    \begin{aligned}
        \Sum{k=1}{n} \frac{1}{k(k+1)} = \Sum{k=1}{n} \l(\frac{1}{k} - \frac{1}{k+1} \r) = 1 - \frac{1}{n+1}
    \end{aligned}
    }$$

    Хотим получить нечто похожее, тогда выкинем из каждого знаменателя все множители, кроме последних двух:
    $$ 1 + 1 + \frac{1}{2!} + \ldots + \frac{1}{n!} \underbrace{<}_{n \geq 4} 2 + \frac{1}{1 \cdot 2} + \frac{1}{2 \cdot 3} + \ldots + \frac{1}{(n - 1) \cdot n} = 2 + \l(1 - \frac{1}{n} \r) < 3 $$
\end{Proof}

\begin{consequence}
    $$ \Lim{n}{\infty} \l(1 + \frac{1}{kn}\r)^n = e^{\frac{1}{k}} $$
\end{consequence}

\begin{Proof}
    $$ \Lim{n}{\infty} \l(1 + \frac{1}{kn}\r)^n 
    = \Lim{n}{\infty} \l(\l(1 + \frac{1}{kn}\r)^{nk}\r)^{\frac{1}{k}} $$
    $ \l(1 + \frac{1}{kn}\r)^{nk} $ --- подпоследовательность $ \l(1 + \frac{1}{n}\r)^{n} $. Значит, она тоже сходится к $e$

    Получаем:
    $$ \l(\l(1 + \frac{1}{kn}\r)^{nk}\r)^{\frac{1}{k}} = e^{\frac{1}{k}} $$
\end{Proof}

\begin{consequence}
    \[
        \Lim{n}{\infty } \left( 1 + \frac{a}{n} \right)^n = e^a
    \]
\end{consequence}
\begin{Proof}
$c_n = \left( 1 + \frac{a}{n} \right)^n$

Мы не умеем доказывать для $\forall a \in \R$ :(

Докажем для $\forall a \in \Q$

{\bf 1. $a = -1$}

Хотим:
\[
    d_n = \left( 1 - \frac{1}{n} \right)^n \xrightarrow[n \to \infty ]{} \frac{1}{e} = e^{-1}
\]
\[
    \frac{1}{d_n} = \l(\frac{n}{n - 1}\r)^n = \l(1 + \frac{1}{n - 1}\r)^n = \l(1 + \frac{1}{n - 1}\r)^{n-1} \l(1 + \frac{1}{n - 1}\r) \xrightarrow[n \to \infty ]{} e \cdot 1 = e
\]
Получили исходную последовательность со сдвинутой нумерацией

{\bf 2. $a = \frac{1}{k}, k \in \N$}

Хотим:
\[
    d_n = \left( 1 + \frac{1}{kn} \right)^n \xrightarrow[n \to \infty ]{} e^{\frac{1}{k}}
\]
Данный случай также разбирался выше (на семинаре)
\[
    d_n = \left( 1 + \frac{1}{kn} \right)^n = \sqrt[k]{ \underbrace{\left( 1 + \frac{1}{kn} \right)^{kn}}_{e_n}}  
\]
$e_n$ --- подпоследовательность $c_n : e_n = c_{k \cdot n} \Rightarrow e_n \xrightarrow[n \to \infty ]{} e$
\[
    \sqrt[k]{ \left( 1 + \frac{1}{kn} \right)^{kn}} \to \sqrt[k]{e} = e^{\frac{1}{k}}
\]
{\bf 3. $a = k, k \in \N$}

\[
    d_n = \left( 1 + \frac{k}{n} \right)^{n} =\l(\underbrace{\left( 1 + \frac{k}{n} \right)^{\frac{n}{k}}}_{f_n}\r)^k 
\]
$c_n$ --- подпоследовательность $f_n : c_n = f_{k \cdot n} \Rightarrow $ если $f_n$ сходится, то она сходится к $e$

Докажем, что $f_n$ сходится: 

1. Монотонность $f_n$ (Она должна возрастать, так как $c_n$ ее подпоследовательность и она возрастает)

\[
    \frac{f_{n+1}}{f_n} = \frac{\left( 1 + \frac{k}{n+1} \right)^{\frac{n+1}{k}} }{\left( 1 + \frac{k}{n} \right)^{\frac{n}{k}}} = \left(\l(\frac{(n + 1 + k)n}{(n + 1)(n + k)}\r)^n \frac{n + 1 + k}{n + 1} \right)^{\frac{1}{k}} =
\]
\[
    = \left(\l(\frac{n^2 + n + nk}{n^2 + nk + n + k}\r)^n \frac{n + 1 + k}{n + 1} \right)^{\frac{1}{k}} = \left(\l(1 - \frac{k}{n^2 + nk + n + k}\r)^n \frac{n + 1 + k}{n + 1} \right)^{\frac{1}{k}}
\]
\[
    \left(\l(1 - \frac{k}{n^2 + nk + n + k}\r)^n \frac{n + 1 + k}{n + 1} \right)^{\frac{1}{k}} \geq \left(\l(1 - \frac{nk}{n^2 + nk + n + k}\r) \frac{n + 1 + k}{n + 1} \right)^{\frac{1}{k}} =
\]
\[
    = \left(\frac{(n^2 + n + k)(n + 1 + k)}{(n^2 + nk + n + k)(n + 1)} \right)^{\frac{1}{k}} = \left(\frac{n^3 + n^2 + n^2 k + n^2 + n + nk + nk + k +k^2}{n^3 + n^2 + n^2 k + nk + n^2 + n + nk + k } \right)^{\frac{1}{k}} =
\]
\[
    = \left(\frac{n^3 + 2n^2 + n^2 k + 2nk + n + k +k^2}{n^3 + 2n^2 + n^2 k + 2nk + n + k } \right)^{\frac{1}{k}}; \frac{n^3 + 2n^2 + n^2 k + 2nk + n + k +k^2}{n^3 + 2n^2 + n^2 k + 2nk + n + k } > 1
\]
Получили $f_{n+1} > f_n$. $f_n$ строго возрастает. Тогда $f_n$ либо сходится, либо стремится к $+\infty $. У $f_n$ есть сходящаяся подпоследовательность $\Rightarrow$ она не может стремиться к $+\infty $. Значит, она сходится

\sout{2. Ограниченность}

Так как $f_n$ сходится, то она сходится к $e$. Доказано. Возвращаемся к $d_n$:

\[
    d_n = \l(\underbrace{\left( 1 + \frac{k}{n} \right)^{\frac{n}{k}}}_{f_n}\r)^k \xrightarrow[n \to \infty ]{} e^k = e^a
\]

{\bf 4. $a = -k, k \in \N$}

\[
    d_n = \left( 1 - \frac{k}{n} \right)^{n}
\]
\[
    \frac{1}{d_n} = \left( \frac{n}{n - k} \right)^n = \left( 1 + \frac{k}{n - k} \right)^{n-k} \left(1 + \frac{k}{n - k} \right)^k \xrightarrow[n \to \infty ]{} e^k \cdot 1 = e^k \Rightarrow d_n \xrightarrow[n \to \infty ]{} e^{-k} = e^a
\]

{\bf 5. $a \in \Q$}

Тогда
\[
    \exists m \in \Z,\ k \in \N : a = \frac{m}{k}
\]
\[
    d_n = \left( 1 + \frac{a}{n} \right)^n = \left( 1 + \frac{m}{kn} \right)^n = \sqrt[k]{\left( 1 + \frac{m}{kn} \right)^{kn}} 
\]
Под корнем подпоследовательность из пункта 3 или 4, она сходится к $e^m$ при $n \to \infty $. Тогда: 
\[
    \sqrt[k]{\left( 1 + \frac{m}{kn} \right)^{kn}} \xrightarrow[n \to \infty ]{} e^{\frac{m}{k}} = e^a
\]
\end{Proof}
